N°120 - 20 au 26 septembre 2019
Mondial de rugby : c'est parti !
Du 20 septembre au 2 novembre, c’est la Coupe du monde de rugby. Cette grande compétition sportive est organisée tous les quatre ans. Et cette année, elle a lieu au Japon. Elle regroupe 20 équipes de différents pays, dont la France, qui vont s’affronter pour remporter la victoire. Comment se déroule un match de rugby ? Dans quels pays y joue-t-on ? Est-ce un sport violent ? Cette semaine, je te fais découvrir le monde du ballon ovale.


Raphaël, 12 ans, est passionné par le rugby

Chez Raphaël, le rugby, c’est une affaire de famille. Tout le monde y joue : lui, ses parents et ses trois frères. Son père et son oncle ont même joué dans de grandes équipes. Le premier à Clermont-Ferrand (l’ASM) et le second au sein du XV de France, l’équipe nationale. De son côté, Raphaël a commencé quand il n’avait que 5 ans. «Il m’a fallu un peu de temps pour vraiment aimer, confie-t-il. Au début, je voulais rester chez moi. Ce qui m’a donné envie d’y retourner, ce sont les copains.»
Depuis l’année dernière, il est en section rugby au collège. Ça veut dire qu’il suit des entraînements en plus d’aller en cours. «A la fin de l’année de CM2, j’ai passé un test : j’ai fait des matchs, on m’a pesé et mesuré. Et j’ai été sélectionné», raconte-t-il. Cette année, il est rentré en 5e. Il va suivre cinq entraînements par semaine : deux au collège et trois dans son club, l’ASM Omnisports à Clermont-Ferrand, où il joue dans la catégorie des moins de 14 ans. Mais avec tout ça, il n’est pas fatigué le soir ? «Je me couche tôt», répond-il.
Raphaël joue au poste d’ailier. Il explique : «Mon rôle, c’est de récupérer le ballon, de relancer l’équipe et de remonter le terrain pour marquer des essais», l’équivalent des buts. Il aime aussi faire des duels : «Ça veut dire essayer de passer sans que l’autre joueur me plaque.» Autrement dit, en évitant qu’il le fasse tomber par terre pour prendre le ballon.
Ces prochaines semaines, il va suivre la Coupe du monde de rugby qui se déroule au Japon. Mais il a peu d’espoir de voir gagner l’équipe de France. «Ça va être dur parce que les Français ne sont pas très bons en ce moment, ils perdent des matchs qu’ils pourraient gagner, analyse-t-il. Et il y a de grosses équipes à affronter.» Plus tard, il aimerait continuer à jouer au rugby. «Et peut-être devenir joueur professionnel dans un grand club, comme l’ASM», assure-t-il.
Raphaël habite à Ennezat et s’entraîne au rugby à Clermont-Ferrand.


Que va-t-il se passer ?

Ce vendredi, c’est le coup d’envoi d’une grande compétition sportive : la Coupe du monde de rugby. Elle va durer plus d’un mois, jusqu’au 2 novembre. Et pour la première fois, elle a lieu au Japon, en Asie. 48 matchs vont se dérouler dans 12 stades répartis dans 12 villes du pays.
Le premier match oppose le pays organisateur, le Japon, à la Russie. Et ça se déroule à Tokyo, la capitale du Japon. C’est aussi là qu’a lieu la cérémonie d’ouverture. En France, tous les matchs sont diffusés sur TF1 et TMC. Mais pour les voir, il faut parfois se lever tôt. En effet, les Japonais ont 7 heures d’avance sur nous. Conséquence : les matchs sont retransmis le matin. Pour les derniers matchs, il y aura même 8 heures de décalage parce que nous allons passer à l’heure d’hiver dans la nuit du samedi 26 au dimanche 27 octobre.
20 pays participent à cette Coupe du monde. 12 de ces pays ont été sélectionnés parce qu’ils se sont bien classés lors de la dernière Coupe du monde, en 2015 (en rouge sur la carte en dessous). Pour se qualifier, les 8 autres pays (en vert) ont dû gagner des compétitions organisées sur chaque continent (Afrique, Amérique, Europe, Océanie, Asie).
Il y a plus de deux ans, il y a eu un tirage au sort pour répartir ces pays dans quatre groupes, qu’on appelle des poules. Chaque poule est composée de 5 équipes qui vont s’affronter les unes contre les autres. La France est dans la poule C, un groupe difficile parce qu’il y a deux équipes très fortes face à elle : l’Argentine, et surtout l’Angleterre.
Seules les équipes qui arriveront première et deuxième de leur groupe pourront accéder à l’étape suivante : les quarts de finale. Si la France arrive première, elle affrontera le deuxième de la poule D. Si elle arrive deuxième, elle sera face au premier de cette même poule.
Après les quarts de finale, il ne restera plus que quatre équipes. Elles s’opposeront lors des demi-finales. Les deux vainqueurs participeront à la finale, qui aura lieu le 2 novembre à 18 heures au Japon (à 10 heures en France). Les deux équipes perdantes, elles, joueront un match pour la troisième place.
Tu veux suivre les matchs de cette Coupe du monde ? Remplis notre calendrier que tu peux télécharger en cliquant ici.
Qui sont les favoris ?Cette année, l’équipe favorite, celle qui semble avoir le plus de chance de gagner la Coupe du monde est, comme très souvent, la Nouvelle-Zélande. Les équipes de l’Angleterre et de l’Afrique du Sud pourraient aussi remporter la compétition. Par contre, ça devrait être très difficile pour la France d’atteindre les quarts de finale parce que certaines équipes de son groupe sont très fortes. A ce jour, elle n'a jamais gagné de Coupe du monde.


Comment se déroule un match de rugby ?

Au rugby, les règles peuvent sembler très compliquées. Pour y voir plus clair, observons un match entre l’équipe de la ville de P’tit Libé et l’équipe de la ville voisine.
Les capitaines de chaque équipe tirent au sort : le gagnant peut choisir de quel côté du terrain va jouer son équipe. A chaque extrémité, la ligne de but délimite la zone d’en-but, la partie du terrain où les joueurs vont marquer des essais, comme la cage au football. Il y a aussi deux grands poteaux reliés par une barre horizontale.
Chaque équipe compte 15 joueurs (il existe aussi d’autres types de rugby avec des équipes de 7 ou de 13 joueurs). Les 8 joueurs placés devant sont les plus lourds et les plus grands : on les appelle les «avants». Leur rôle est de s’emparer du ballon. P’tit Libé fait partie des «arrières» : ce sont les 7 autres joueurs, qui sont plus rapides. Leur mission est d’attaquer et de marquer.
…et le match commence ! Il dure 80 minutes (1 heure et 20 minutes), divisées en deux périodes de 40 minutes chacune. Entre les deux, les joueurs rentrent au vestiaire pour se reposer : c’est la mi-temps.
En se déplaçant, les joueurs se font des passes : ils se lancent le ballon, qui est ovale, avec leurs mains. Tout à coup, P’tit Libé récupère le ballon : il plonge et l’aplatit avec les mains dans la zone d’en-but de l’équipe adverse. Ça s’appelle un essai et ça vaut 5 points. Si, après ça, il arrive à tirer le ballon avec le pied entre les poteaux et au-dessus de la barre, l’essai est transformé : ça fait 2 points de plus. Plus tard, un joueur de l’autre équipe laisse rebondir le ballon et le frappe avec le pied pour le faire passer entre les poteaux : c’est un drop. Ça vaut 3 points.
Un coup de sifflet retentit : un joueur a passé le ballon vers l’avant à l’un de ses coéquipiers. C’est interdit. Les passes ne se font que vers l’arrière. Heureusement, P’tit Libé n’a pas commis d’autres fautes parce que si elles sont graves, ça peut permettre à l’autre équipe de gagner des points. L’arbitre peut aussi sortir un carton jaune : le joueur fautif doit arrêter de jouer pendant 10 minutes. S’il brandit un carton rouge, il est exclu du match. Nouveau coup de sifflet : cette fois-ci, le match est terminé. Victoire pour l’équipe de P’tit Libé !


Dans quels pays joue-t-on au rugby ?

Le rugby est plus ou moins présent dans une centaine de pays. Mais de manière générale, c’est un sport beaucoup moins répandu que le football, qui compte des millions de joueurs et de joueuses en plus dans le monde.
Les principales équipes de rugby dans le monde se trouvent en Europe, comme en Angleterre ou en France, et dans l’hémisphère sud, comme en Nouvelle-Zélande ou en Afrique du Sud.
C’est en Angleterre que le rugby a été inventé il y a un peu moins de 200 ans, dans une ville dans le nord du pays qui s’appelle… Rugby. D’après la légende, c’est là qu’un étudiant, William Webb Ellis, l’a créé en prenant un jour le ballon dans ses mains pour marquer pendant un match de football. Mais cette histoire n’a jamais été prouvée.
En fait, à l'époque, chaque école privée anglaise avait ses propres règles pour le football. Les étudiants de Rugby jouaient en utilisant aussi leurs mains. Cette pratique s’est répandue, et finalement, en 1871, les règles du rugby ont été clairement définies.
Les Anglais ont fait connaître ce nouveau sport en voyageant dans le monde, et surtout dans leurs colonies, c’est-à-dire des territoires qu’ils ont longtemps occupés et exploités. C’est le cas de l’Australie ou de la Nouvelle-Zélande. Dans ce dernier, le rugby est devenu le sport star ! Son équipe a gagné trois fois la Coupe du monde.
En France, les premiers clubs de rugby ont été créés dans les années 1870 et 1880. Ensuite, ce sport s’est beaucoup développé dans le Sud-Ouest.
Les joueuses de rugbyLes femmes aussi jouent au rugby, et elles sont même de plus en plus nombreuses. Il existe une Coupe du monde féminine depuis 28 ans. La prochaine aura lieu en 2021, en Nouvelle-Zélande.


Le rugby est-il un sport violent ?

Sur le terrain, les joueurs ne font pas tout ce qu’ils veulent. Ils n’ont pas le droit de se battre, par exemple. Dans le monde du rugby, les gens disent souvent qu’ils ont l’esprit d’équipe et qu’ils sont respectueux. Mais c’est tout de même un sport de confrontation. Les chocs entre les joueurs peuvent être très violents. Les règles servent surtout à les protéger.
Les chocs sont devenus de plus en plus violents parce que les corps des joueurs ont changé depuis une trentaine d’années, et encore plus depuis que le rugby à 15 joueurs s’est transformé en sport professionnel, il y a 24 ans. A partir de là, les joueurs ont pu en faire leur métier. Leur entraînement s’est fait plus intense. «Les joueurs sont plus grands et plus lourds qu’avant, et ils vont plus vite, explique Adrien Sedeaud, chercheur à l’Insep, un centre pour les sportifs de haut niveau. Avant, il y avait des joueurs plus petits ou moins musclés, alors qu’aujourd’hui ils sont tous très musclés.» Les joueurs évitent aussi moins leurs adversaires et se rentrent dedans plus souvent.
Résultat : les joueurs se font de plus en plus de blessures. Quatre joueurs français blessés lors d’un match sont morts entre mai 2018 et janvier 2019. La blessure dont on parle le plus est la commotion cérébrale. «C’est quand le cerveau est secoué parce que la tête tape sur quelque chose, comme une épaule, et repart en arrière», explique le neurochirurgien Jean Chazal. Elle peut causer de graves dégâts dans le cerveau.
Pour réduire les risques, l’organisation qui gère le rugby dans le monde teste de nouvelles règles et a imposé une évaluation pour repérer si un joueur souffre d’une commotion. «Ça a permis de prendre conscience du danger mais ce n’est pas assez appliqué», nuance Jean Chazal, qui a été en charge de la santé des joueurs du club de Clermont-Ferrand.
En France, dans les écoles de rugby, on cherche à apprendre aux jeunes à jouer différemment, en faisant plus de passes et en évitant leurs adversaires. Ils suivent d’abord une règle spéciale : un joueur touché plus de 2 secondes par un autre joueur doit lâcher le ballon. Ensuite, ils utilisent peu à peu le plaquage. Pour les enfants et les adolescents, il faut être encore plus attentif parce que leur cerveau n’a pas fini de se développer. «Il faut faire confiance aux clubs de rugby mais rester très vigilant, en consultant des spécialistes dès la première commotion», conclut Jean Chazal.


